\begin{question}[section=1,subtitle={Least Mean Squares},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={20150902}]
	\begin{compactenum}
	\item Wann wird LMS verwendet?
	\item Wie lauten die Formeln?
	\item Warum wird dieses Verfahren auch stochastisches Gradienten-Verfahren genannt?
	\item Wie wird $\mu$ bestimmt?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	Das LMS-Verfahren benötigt weniger Rechenleistung. Das verfahren beruht nicht, wie die bisherigen auf der geschlossenen Lösung des Minimums eines quadratischen Gütefunktionals, sondern auf einer schrittweise Approximation des Minimums. 

	\noindent\textbf{Motivation}
	\begin{compactitem}
		\item In der Leistungselektronik werden oft Abtastzeiten im $\mu$s-Bereich verwendet, in so kurzer Zeit kann man die anderen Verfahren nicht berechnen
		\item In der Telekommunikation werden oft sogar Abtastfrequenzen im GHz-Bereich verwendet
	\end{compactitem}

	\noindent\textbf{Stochastisches Gradientenverfahren}\newline
	Der Lösungsansatz des LMS-Verfahrens lautet
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}_j = \hat{\V{p}}_{j-1} + \mu_j \V{s}_j \left( \underbrace{y_j - \V{s}^T_j\hat{\V{p}}_{j-1} }_{e_j}\right)
	\end{equation}
	Man erkennt im zweitem Term den mit $\mu_j$ gewichteten \emph{negativen Gradienten} der Gütefunktion $(e_j)^2 = (y_j - \V{s}^T_j\hat{\V{p}}_{j-1})^2$:
	\begin{equation}
		\PartDiff{}{\V{p}_{j-1}}
		(y_j - \V{s}^T_j \hat{\V{p}}_{j-1})^2 = -2\V{s}_j (y_j - \V{s}^T_j\hat{\V{p}}_{j-1})
	\end{equation}
	Es handelt sich also um ein Gradientenverfahren (steepest descent), bei dem \begin{compactenum}
		\item der Gradient in einem Punkt berechnet wird
		\item der nächste Punkt berechnet wird indem man einen Schritt der Länge $\mu_j$ in Richtung des steilsten Abstieges der Funktion, also dem negativen Gradienten entlang geht
	\end{compactenum} 

	\noindent\textbf{Schrittweite}\newline
	Man wählt die $\mu_j$ i.A. konstant mit $\bar{\mu}$. Je größer $\bar{\mu}$ ist, desto schneller kann der Schätzer Änderungen des Parametervektors folgen (zeitvariante Strecke). Für große $\bar{\mu}$ kann der Schätzer aber instabil werden.

	Wählt man $\bar{\mu}$ sehr klein, konvergiert der Schätzer nur langsam, dafür wird aber Messrauschen besser unterdrückt. 
	Um die Schrittweite vom Signalpegel unabhängig zu machen, kann man sie normieren:
	\begin{equation}
		\mu_j = \frac{\bar{\mu}}{\V{s}_j^T\V{s}_j}
	\end{equation}
	Das führt zu der Vorschrift
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}_j = \hat{\V{p}}_{j-1} + \bar{\mu} \underbrace{\frac{\V{s}_j}{\V{s}_j^T\V{s}_j}}_{||\cdot||=1} \left( \underbrace{y_j - \V{s}^T_j\hat{\V{p}}_{j-1} }_{e_j}\right)
	\end{equation}
	Es gibt noch die Möglichkeit die Schrittweite mit 
	\begin{equation}
		\mu_j = \frac{\bar{\mu}}{l_j}  l_{j+1} = l_j+\bar{\mu}(\V{s}_j^T\V{s}_j-l_j)
	\end{equation}
	zu normieren (eine Art Tiefpassfilterung) wodurch sich rasche Änderungen des Signalpegels weniger Stark auswirken
\end{solution}
